% !TeX root=../main.tex
\chapter{مروری بر مطالعات انجام شده}
%\thispagestyle{empty} 
\section{مقدمه}
% هدف از این فصل ...
در فصل پيش رو مقدمات، مفاهيم اوليه و پيش‌زمينه‌هايي را که جهت درک هر چه بهتر موضوع­های مطرح شده در اين پایان‌نامه مورد نياز است، از مفاهيم مربوط به انواع حملات حدس گذرواژه تا ابزارهای این کار ارائه خواهد شد.

\section{مروری بر انواع حملات حدس گذرواژه}
\subsection{چکیده‌ی گذرواژه‌ها و سالت}
چکیده، رشته‌ای با طول ثابت است که با استفاده از توابع چکیده‌ساز به دست می‌آید. این توابع  از خانواده‌ی توابع رمزنگاری هستند 
که یک رشته با هر طولی را ورودی می‌گیرند و رشته‌‌ای با طول یکسان تولید می‌کنند. تفاوت عمده‌ی این توابع با توابع رمزنگاری، 
نبودن تابعی برای رمزگشایی است. در حالت ایده‌آل این توابع باید در برابر حملات 
\gls{preimage} و \gls{secondPreimage}
مقاوم باشند. مقاومت 
\gls{preimage} 
به این صورت است که برای هر چکیده‌ی دلخواه، نباید بتوان با استفاده از ضعف تابع چکیده‌ساز، متن ورودی تابع را پیدا کرد. مقاومت 
\gls{secondPreimage} 
نیز به این معنی است که برای هر چکیده‌ی دلخواه نباید بتوان تصادم پیدا کرد؛ یعنی متنی غیر از ورودی که آن چکیده را ساخته، 
به همان چکیده منجر شود.

این ویژگی‌ها به کامپیوتر این قابلیت را می‌بخشد که بتواند با داشتن چکیده‌ی گذرواژه، کاربران را احراز هویت و در همان حال 
مهاجمین را حتی با داشتن چکیده‌ی گذرواژه، محدود کند. وقتی کاربری برای اولین بار گذرواژه انتخاب می‌کند، کامپیوتر چکیده‌ی 
آن را محاسبه کرده و ذخیره می‌کند و گذرواژه اصلی جایی نگه‌داری نمی‌شود. از این به بعد با هر بار استفاده از کامپیوتر، 
چکیده‌ی گذرواژه‌ی وارد شده، با چکیده‌ی ذخیره شده مقایسه می‌شود و در صورت یکسان بودن، کاربر می‌تواند از کامپیوتر استفاده کند.

همان‌طور که در قسمت 
\ref{salt} 
توضیح داده‌ شد، با اینکه مهاجمین نمی‌توانند توابع چکیده‌ساز را بازگردانی کنند، اما می‌توانند از آن مانند یک 
\gls{oracle} 
استفاده کنند و به اصطلاح حمله‌ی آفلاین انجام دهند. اگر مهاجم کپی چکیده‌ی گذرواژه را داشته باشد، می‌تواند گذرواژه را 
حدس بزند، چکیده‌ی گذواژه را حساب کند و با چکیده‌ی هدف مقایسه کند. اگر دو چکیده یکی شوند، مهاجم توانسته گذرواژه را بشکند در 
غیر این صورت دوباره حدس می‌زند. به همین خاطر الگوریتم‌های چکیده‌ساز تکنیکی برای کند کردن حملات حدس گذرواژه هستند و 
امنیت گذرواژه به انتخاب کاربر وابسته است.

علاوه بر گذرواژه‌ها، حمله‌ی شکستن فایل‌های رمزنگاری شده نیز به همین روال است. چون در رمزنگاری فایل‌ها از توابع چکیده‌ساز 
استفاده می‌شود. به این صورت که از گذرواژه‌ی آن فایل چکیده‌ گرفته می‌شود و از چکیده به عنوان کلید با طول ثابت برای 
رمزنگاری استفاده می‌شود. در این حمله، مهاجم باید بعد از محاسبه‌ی چکیده‌ی حدس خود، فایل (یا فقط 
\gls{header} 
آن) را رمزگشایی کند.

سالت گذرواژه‌ مقداری است که قبل از محاسبه‌ی چکیده، به گذرواژه اضافه می‌شود تا از حمله‌ی 
\gls{RainbowTable} 
جلوگیری شود. این حمله روشی برای از پیش تولید کردن چکیده‌ی گذرواژه‌ها و استفاده از آن‌ها در حمله‌ی شکستن گذرواژه است. 
با استفاده از سالت، دو کاربری که گذرواژه‌های یکسانی انتخاب می‌کنند، چکیده‌ی یکسانی برای گذرواژه‌های آن‌ها به دست نمی‌آید. به جدول 
\ref{table:salt} 
دقت کنید.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{استفاده از سالت در چکیده‌ی گذرواژه‌ها}
	\label{table:salt}
	\onehalfspacing
	\begin{tabular}{|r|c|c|c|}
		\hline
		سالت & کاربر & گذرواژه & چکیده گذرواژه (\lr{MD5}) \\
		\hline
		هیچ & غلام & 
		\lr{password123} & \lr{7576f3a00f6de47b0c72c5baf2d505b0} \\
		هیچ & قمر & 
		\lr{password123} & \lr{7576f3a00f6de47b0c72c5baf2d505b0} \\
		نام کاربری & غلام & 
		\lr{password123} & \lr{01d9bb1b790868125dbddd31b2d19852} \\
		نام کاربری & قمر & 
		\lr{password123} & \lr{93aac6cb2b9f6ea8bd2f86883005c694} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

از این رو سالت، از پیش تولید چکیده‌ی گذرواژه‌ها توسط مهاجمین جلوگیری می‌کند. همچنین مهاجم را مجبور به حساب کردن چکیده‌ برای 
هر گذرواژه به صورت مجرا می‌کند. در نتیجه مهاجم نمی‌تواند گذرواژه‌های یکسان را با هم مورد حمله قرار دهد.

این نکته‌ی مهم را نباید فراموش کنیم که سالت، مقداری محرمانه نیست و به صورت فاش در فایل چکیده ذخیره می‌شود. تنها مقدار محرمانه
گذرواژه‌ی کاربران است. به همین دلیل، سالت مانند افزونه‌ای برای توابع چکیده‌ساز است. از آن‌جا که مقدار سالت در 
کامپیوتر (سمت سرور) تولید و ذخیره می‌شود، کاربران نیازی به اطلاع از وجود آن ندارند.

\subsection{جستوجوی جامع}
یکی از روش‌های مرسوم در حملات شکستن گذرواژه، جستوجوی جامع است. بسیاری از ابزار‌ها روش‌های مختلفی برای انجام جستوجوی جامع در نظر
گرفته‌اند. به هر حمله‌ای که مبتنی بر واژنامه‌ای از گذرواژ‌ه‌های تولید شده توسط انسان نباشد، جستوجوی جامع گفته می‌شود. از آن‌جا که 
لغات استفاده شده در واژه‌نامه‌ها محدود هستند، روش‌های جستوجوی جامع از محبوبیت خاصی برخوردارند.
\subsubsection{جستوجوی جامع خالص} 
در این نوع از جستوجوی جامع، همه‌ی گذرواژه‌ها احتمال یکسانی برای تولید دارند و روش پیش‌فرض در برخی از ابزارهاست. 
تعداد گذرواژه‌های تولید شده در این روش به طول گذرواژه و تعداد کاراکتر‌های مجاز برای گذرواژه وابسته است. برای مثال مجموعه‌های مختلف از کاراکتر‌ها در ابزار 
\gls{hashcat}\cite{hashcat} 
را می‌توانید در جدول 
\ref{table:charset} 
ببینید.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{مجموعه کاراکتر‌ها در هش‌کت}
	\label{table:charset}
	\onehalfspacing
	\begin{tabular}{|c|l|}
		\hline
		نماد & مجموعه کاراکتر \\
		\hline
		\lr{l} & \lr{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz} \\
		\lr{u} & \lr{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ} \\
		\lr{d} & \lr{0123456789} \\
		\lr{h} & \lr{0123456789abcdef} \\
		\lr{H} & \lr{0123456789ABCDEF} \\
		\lr{s} & \lr{ !"\#\$\%\&'()*+,-./:;<=>?@[\textbackslash]\textasciicircum\textunderscore`\textbraceleft|\textbraceright\textasciitilde} \\
		\lr{a} & \lr{?l?u?d?s} \\
		\lr{b} & \lr{0x00 - 0xff} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

حمله‌ی جستوجوی‌ جامع خالص به ترتیب مجموعه کاراکتر‌های مجاز، گذرواژه تولید می‌کند. برای مثال اگر از اولین مجموعه در جدول 
\ref{table:charset} 
استفاده کنیم و بخواهم گذرواژه‌هایی به طول ۶ بسازیم، اولین گذرواژه 
\lr{aaaaaa} 
و آخرین گذرواژه 
\lr{zzzzzz} 
خواهد بود.
\subsection{واژه‌نامه}
همان‌طور که از اسم این حمله مشخص است، در این روش از یک واژه‌نامه استفاده می‌شود. این واژه‌نامه معمولا متشکل از گذرواژه‌های 
لورفته کاربران در برخی وبسایت‌هاست. بسیاری از لیست‌های موجود در سایت ویک‌پس 
\LTRfootnote{\href{https://weakpass.com/}{weakpass.com}}
موجود هستند. ساده‌ترین راه استفاده از واژه‌نامه‌ها برای حدس گذرواژه‌ها، به کار بردن گذرواژه‌های آن بدون هیچ تغییری است.
%\subsection{بارش ارغوانی}
\subsubsection{روش‌های مبتنی بر قانون}
با استفاده از قوانین می‌توان از هر گذرواژه در واژه‌نامه، تعداد زیادی گذرواژه‌ی جدید تولید کرد. برای مثال با بزرگ کردن 
حرف اول، اضافه کردن عدد دو رقمی به انتها، تغییر حرف 
\lr{a} 
به 
\lr{@} 
و .... اما در مقابل، کاربران می‌توانند به راحتی گذرواژه‌هایی انتخاب کنند که در برابر این حمله امن باشند؛ یعمب نتوان با
استفاده از اعمال قوانین بر روی یک واژه‌نامه،‌ آن گذرواژه‌ها را تولید کرد. برای مثال با این روش نمی‌توان از گذرواژه‌ی 
\lr{creative123} 
به گذرواژه‌ی 
\lr{creativ123} 
(\lr{e} 
حذف شده) رسید. حتی ممکن است کلمات اساسی گذرواژه اصلا در واژه‌نامه موجود نباشند. همچنین  ممکن است مهاجمین از قوانین 
درستی روی گذرواژه‌ها را استفاده نکنند. بزرگترین لیست قوانین در 
\cite{OneRule} 
آمده است.
\subsubsection{روش‌های مبتنی بر قواعد}
\glspl{CFG} 
در مطالعات زبان طبیعی بسیار مورد استفاده قرار گرفته‌اند. مت ویر 
\LTRfootnote{Matt Weir}
و همکاران در 
\cite{Weir09PCFG} 
از این قواعد برای مدل‌سازی گذرواژه‌ها استفاده کرده‌اند. در این روش هر گذرواژه به قسمت‌های سازنده‌ی خود از لحاظ حروف، عدد و سمبل جدا شده‌اند. همچنین برای الگو‌های بدست آمده احتمال متناظری حساب شده است. از این گذرواژه‌ها را به ترتیب احتمال آن‌ها تولید می‌کنند.
%\subsubsection{روش‌های مبتنی بر یادگیری عمیق}
%\subsubsection{مدل مارکوف}
\section{ابزار‌های حدس گذرواژه}
ابزار‌های زیادی برای انجام حملات شکستن گذرواژه موجود است. اما فقط تعداد کمی از آن‌ها جزو بهترین‌ها هستند و بیشتر از بقیه استفاده
می‌شوند. این محبوبیت به خاطر روش‌‌های کارآمد شکستن گذرواژه نیست و اغلب به خاطر پشتیبانی از انواع توابع چکیده‌ساز و همچنین سرعت 
بالای آن‌ها در تولید گذرواژه است. 
\gls{hashcat} و \gls{JTR} 
دو نمونه از بهترین ابزار‌های شکستن گذرواژه هستند.
\subsection{هش‌کت}
\gls{hashcat} 
سریع‌ترین و پیشرفته‌ترین ابزار موجود برای بازیابی گذرواژه است. این ابزار می‌تواند گذرواژه‌ها را در 
\lr{CPU} یا \gls{GPU} 
تولید و امتحان کند. تنها ابزاری است که می‌تواند در هسته‌های 
\gls{GPU} 
قوانین گذرواژه‌ها را اعمال و توابع چکیده‌ساز را محاسبه کند. در صورت موجود بودن کارت گرافیک، هش‌کت محبوب‌ترین ابزار بین مهاجمین است.
\cite{hashcat}.
\subsection{JTR}
\gls{JTR}\cite{JTR} 
یکی از قدیمی‌ترین ابزار‌های این حوزه است. این ابزار بسیاری از الگوریتم‌های چکیده‌ساز استفاده شده در سیستم عامل‌ها و وبسایت‌های 
مختلف را پشتیبانی می‌کند. اما الگوریتم‌های رمزنگاری را پشتیبانی نمی‌کند. 
\gls{JTR} 
ابزاری 
\gls{opensrc} 
و رایگان است و قابلیت این را دارد که گذرواژه‌های تولید شده را در خروجی استاندارد
\LTRfootnote{Stdout} 
چاپ کند. از این رو می‌توان با برنامه‌های دیگر این گذرواژه‌ها را بررسی کرد.
\section{جمع‌بندی}
در این فصل به طور عمده‌ به مفاهیم پایه برای درک روش‌های شکستن گذرواژه‌ها و روش‌های موجود در این زمینه پرداختیم. در نهایت دو نمونه از ابزار‌های شکستن گذرواژه معرفی کردیم.
